柯潔：只有在棋盤上狠狠摁倒我 才讓我服

人機圍棋大戰『柯潔對決AlphaGo』還有6天時間，5月23、25、27日，在烏鎮圍棋峰會上，世界排名第一的柯潔將與人工智慧AlphaGo進行三場對決。

根據快科技報導，與第一季時對陣李世乭不同，人們這一次已經普遍看好AlphaGo。中國大陸圍棋高手古力在近日接受採訪時表示，柯潔贏一盤的機率大概只有10％（一共三盤）。

對此，柯潔本人也持類似的觀點，認為古力的預測比較客觀，但他表示，很多人內心都認為我會輸，我覺得也會非常艱難，不過讓我服的話，只有在棋盤上狠狠摁倒我。

柯潔認稱：『概率沒什麼意義，輸了就是百分之百輸，贏了就是百分之百贏。我就盡力去拼搏，讓大家覺得比賽很有意思。』

據南方都市報報導，柯潔九段昨日在廈門大學速勝李欽誠九段，助國旅聯合廈門隊以2比2主將勝蘇泊爾杭州隊。賽後柯潔接受了採訪，具體採訪內容如下：

問：有了上一次的對局結果，很多人對『人機大戰』的結果比較悲觀。

柯潔：很多人內心都認為我會輸，我覺得也會非常艱難，不過讓我服的話，只有在棋盤上狠狠摁倒我。至少我也要給對手施加壓力。包括Master60盤棋，真是非常厲害，很多招法都超越我們甚至好幾千年。幾乎每位棋手都是安樂死，前百手就不行了，沒什麼抵抗。半目勝負也是AlphaGo大幅退讓後的結果，所以輸多輸少沒什麼意義。我也學習AlphaGo的先進思想，以前它很多招法看上去還覺得像人類，現在的招法給人感覺就是很『仙』。

問：古力認為『人機大戰』人的勝率為10％，你自己覺得呢？

柯潔：聽上去還比較客觀，有的人更極端。我只是覺得概率沒什麼意義，輸了就是百分之百輸，贏了就是百分之百贏。我就盡力去拼搏，讓大家覺得比賽很有意思。

問：人工智慧招法是否值得借鑒？

柯潔：AlphaGo肯定是有自己邏輯的，包括很多沒必要的交換，其實是要減少變化。我也在理解它的招法，有些招法試了試，發現效果還可以。它的招法都是建立在大量對局的基礎上。比如快棋中，人類不知不覺就輸了，因為判斷不清楚大小，而AlphaGo則判斷很清楚，每一步都比你走得大。

問：之前你在網上與化名Master的AlphaGo對弈，感覺如何？

柯潔：與Master下第一盤時殺得很激烈，感覺對手非常厲害。第二盤我執黑，幾乎百手就不行了。下第三盤時，得知是美國公司研發的AI，就想肯定是AlphaGo。第一盤不知對手是誰，心態還好，後面因為知道對手不是人，心態就壞了。當時也吃不下飯，後來就住院了。

問：人類棋手對AlphaGo的差距是否能縮小？

柯潔：人不可能追得上電腦。開個玩笑，除非有駭客停止電腦的自我學習能力，否則AlphaGo一會功夫就自我對局成千上萬盤。

等睇 unplug

雖然唔鐘意癬陸狗
但我都係想睇人類用奇招贏電腦

WannaCry

自從俾Master贏左之後 成個人講野成熟左
知道自己唔係最勁 開始學識謙虛

等收皮啦

去勢焦慮

我都係咁話,跑輸俾保特但係佢踩單車一定輸俾我

乜鳩

你收皮啦

youtube 有冇得直播